<resources>

    <array name="questions_array">
        <item>What is a stroke?</item>
        <item>What are the type of stroke?</item>
        <item>Who is at risk for stroke?</item>
        <item>What are the symptoms of stroke?</item>
        <item>How are strokes diagnosed?</item>
        <item>What are the treatment for stroke?</item>
        <item>Can strokes be prevented?</item>
        <item>what disabilities can result from a stroke?</item>
    </array>
    <array name="questions_desc_array">
        <item>series of related sentences developing a central idea, called the topic.
            Try to think about paragraphs in terms of thematic unity:
            a paragraph is a sentence
        </item>
        <item>
            a paragraph is a sentence or a group of sentences that supports one central,
            unified idea. Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.
        </item>
        <item>Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.</item>
        <item>Try to think about paragraphs in terms of thematic unity:
            a paragraph is a sentence or a group of sentences that supports one central,
            unified idea. Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.
        </item>
        <item>developing a central idea, called the topic.
            Try to think about paragraphs in terms of thematic unity:
            a paragraph is a sentence or a group of sentences that supports one central,
            unified idea. Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.
        </item>
        <item>group of sentences that supports one central,
            unified idea. Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.
        </item>
        <item>idea. Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.</item>
        <item>supports one central,
            unified idea. Paragraphs add one idea at a time to your broader argument.
        </item>
    </array>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="dummy_button">Dummy Button</string>
    <string name="dummy_content">Powered By\nNeoEd Technologies (Pvt.) Ltd\nwww.neoedtechnologies.com</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="strokeInfo1"><b>فالج</b>
فالج دماغ میں خون کی نالی کی بندش یا رساؤ کے باعث ہوتا ہے، جو کہ ناکافی آکسیجن اور غذائیت کی فراہمی کا باعث بنتا ہے اور اس کا نتیجہ دماغی خلیوں کی خرابی یا تباہی ہے۔ یہ مخصوص دماغی فعال جیسا کہ اعضائی حرکات اور گفتار پر اثرانداز ہوتا ہے۔ کچھ مریض اپنی نگہداشت کی اہلیت میں مزید کمی کا سامنا کر سکتے ہیں
\n</string>
    <string name="strokeInfo2">\n\n فالج کی دو بنیادی اقسام ہوتی ہیں:
        اسکیمک فالج:
<b> یہ دماغی خلیے کی جانب خون کی گردش کی تحدید یا اچانک کمی کے باعث واقع ہوتی ہے اور یہ نسبتاً عام ہے، یعنی کہ ٪80 سے زائد فالج اس قسم سے تعلق رکھتے ہیں۔ دیگر پس منظری وجوہات میں سیریبرل آرٹریز میں اتھیروسیلروسس، اور جسم کے دیگر حصوں بالخصوص دل سے خون کے لوتھڑوں کا بننا جو کہ دماغ کی طرف کم اصراف کا باعث بنتا ہے۔	1.</b>
      \n\n: ہیموریجک فالج
<b>\n\n بیماریوں جیسا کہ بلند فشارِ خون یا کونجینیٹل سیریبرل ویسکولر بیماری کے نتیجے میں دماغ کی خون کی نالی پھٹ جاتی ہے۔2.</b>

ٹرانزینٹ اسکیمک اٹیک (ٹی آئی اے) فوکل برین، ریڑھ کی ہڈی، یا ریٹینل اسکیمیا کے باعث ہونے والے نیورولاجک ڈس فنکشن کا ایک عارضی واقعہ ہے، جس میں شدید انفعام نہیں ہوتا ہے، جو کہ عموماً 24 گھنٹوں سے کم وقت کے لیے قائم رہتا ہے۔ ایک مریض کو ٹی آئی اے ایک بار یا زائد مرتبہ ہو سکتا ہے اور یہ ایک اشارہ ہو سکتا ہے کہ اصل فالج کا حملہ قریب آ رہا ہے۔ کسی بھی وقوعے کی صورت میں، تنبیہی اشارات کے بعد فوری طور پر ڈاکٹر سے مشورہ کرنا چاہیے۔
\n</string>
    <string name="strokeInfo3">فالج کی علامات
اکثر افراد میں، فالج سے قبل کوئی علامت ظاہر نہیں ہوتی ہے۔ فالج کی ظاہری شکل کا انحصار خون کی نالی کے مقام کے ساتھ ساتھ نقصان کے درجے پر منحصر ہوتا ہے۔ جب درج ذیل علامات ظاہر ہوں تو، مریضوں کو فوری طور پر ایکسیڈنٹ اینڈ ایمرجنسی ڈیپارٹمنٹ پہنچنا چاہیے تاکہ فالج کی پیچیدگیوں کو کم از کم درجے تک رکھا جا سکے:

  \n\n•سُن ہونے کی کیفیت مثلاً چہرے پر، کسی عضو یا بدن کے کسی حصہ میں

  \n\n•اعضائی اور بدنی کمزوری، عام طور پر جو جسم کے ایک طرف ہو

  \n\n•توازن کا اچانک چلے جانا

  \n\n•غیر واضح گفتگو، تھوک گرنا، نگلنے میں دشواری، منہ کا ٹیڑھا پن

  \n\n•بصری فیلڈ کی تحدید، نظر کی دھندلاہٹ، دہری بصارت

  \n\n•غنودگی، کوما

  \n\n•دیگر: مثلاً اچانک مسلسل شدید سر درد، مسلسل چکر آنا
</string>

    <string name="strokeInfo4">تشخیص:
اگر نچلے دھڑ کا فالج ہو تو پہلے مریض کی کمر میں درد ہوتا ہے۔ پھر پاؤں میں کمزوری محسوس ہوتی ہے۔ بیمار لڑکھڑا کر چلتا ہے۔ اور دونوں ٹانگیں شل ہو جاتی ہیں، بچوں کو عام طور پر یہ مرض دفعتہً ہوتا ہے، بچہ رات کو سوتا ہے، اور صبح کو ایک یا دونوں ہاتھ پاؤں مفلوج ہو جاتے ہیں۔
بعض اوقات خسرہ، چیچک، محرقہ اور ملیریا بخار کے اُتر جانے کے بعد بھی یہ نقص واقع ہو جاتا ہے۔
اگر سکتہ کی وجہ سے فالج ہو تو اس میں اکثر دائیں ہاتھ میں علامات دفعتہً یا آہستہ آہستہ ظاہر ہوتی ہیں۔ اور زیادتی مرض میں دونوں ہاتھ لٹک جاتے ہیں۔
اس مرض کی تشخیصی علامت یہ ہے کہ مسوڑھوں کے کناروں پر ایک نیلی لکیر پڑ جاتی ہے۔
اگر چہرہ کی ایک جانب کا فالج ہو تو ماؤف جانب کا چہرہ تندرست جانب کی طرف کھینچ جاتا ہے۔ منہ کا ایک گوشہ نیچے کی طرف لٹک پڑتا ہے۔ منہ سے رال بہتی ہے۔ ایک آنکھ کھلی رہتی ہے، اور مریض کے ہنسنے اور رونے میں منھ بالکل ٹیڑھا ہو جاتا ہے۔ اور نہ تھوک سکتا ہے۔ نہ ہی سیٹی بجا سکتا ہے۔ اور نہ ہی پھونک مار سکتا ہے۔ آنکھ سے پانی بہنے لگتا ہے۔
اگر کتابت کی وجہ سے فالج ہو تو ابتدا میں دائیں ہاتھ کی انگلیوں اور بازو میں درد ہوتا ہے۔ اور لکھتے وقت ہاتھ جلد تھک جاتا ہے۔ جب مرض بڑھ جائے تو قلم ہاتھ میں پکڑتے ہی انگوٹھہ ہتھیلی کی طرف مڑ جاتا ہے۔  اور لکھنا محال ہو جاتا ہے۔


<b>فالج سے بچاؤ</b>
\n\nعمر رسیدہ افراد میں یہ وقوعہ ہونے کا امکان زیادہ ہے، جس کی بڑی وجہ خون کی نالیوں کے اتھیروسکلیروسس ہے۔ مطالعات نے دکھایا ہے کہ فالج کے پُرخطر عوامل کو کم کرنے سے، اس کی لپیٹ میں آنے کا امکان بھی کم ہو سکتا ہے۔

  \n\n•1 تمباکو نوشی ترک کریں۔

  \n\n•2	باقاعدگی سے ورزش کریں۔ کم شدت کی آکسیجن خور جسمانی مشقیں کم از کم 10 منٹوں تک کریں، جیسا کہ جاگنگ، واکنگ، تائی چی کی مشق، تیراکی۔، تاکہ کُل ملا کر 150 منٹ یا 75 منٹ کی شدید آکسیجن خور جسمانی ورزش کے ہفتہ وار ہدف تک پہنچا جا سکے (اگر آپ کو کارڈیوویسکولر بیماری کے حوالے سے پُرخطر عوامل درپیش ہوں تو، براہ مہربانی ورزش سے قبل طبی مشورہ حاصل کریں۔)

  \n\n•3.	دباؤ پر قابو پائیں اور مثبت رہیں۔

  \n\n•4.	متوازن غذائی منصوبہ پر چلیں۔ زائد سیچوریٹڈ فیٹ، زائد ٹرانس فیٹ، زائد کولیسٹرول اور زائد نمک پر مشتمل کھانوں والی غذا سے پرہیز کریں۔

  \n\n•5.	شراب نوشی سے بچیں۔

  \n\n•6.	شدید فشارِ خون، ذیابیطس شکری، دل کی بیماری یا فالج کی ماضی کی ہسٹری رکھنے والے مریضوں کو باقاعدگی سے طبی معائنے کروانے چاہئیں تاکہ وہ اپنے خون کے دباؤ اور خون میں شکر کی سطح پر قابو پا سکیں۔

  \n\n•7.	فالج کی ہسٹری رکھنے والے یا اسکیمک دل کی بیماری کے حامل مریض جن کو احتیاطی طور پر دوا لینا ہوتی ہے انہیں باقاعدگی سے طبی معائنے کروانے چاہئیں اور معالجے کی دوا لینے پر عمل پیرا رہنا چاہیے۔

فالج کی نگہداشتی دیکھ بھال کے مقاصد:
1.	مریض کے معیارِ زندگی کو بہتر بنائیں: جس میں جسمانی اور نفسیاتی پہلوؤں دونوں پر زور دیں۔	
2.	مریض کی از خود نگہداشت کی اہلیت بڑھائیں: عام روزمرہ سرگرمیوں کو بحال کرنے کے لیے مناسب مہارتیں سیکھیں اور انحصاریت کو کم از کم کریں۔ یہ افعال میں تنزلی کے عمل کو کم کر سکتا ہے اور یہ نگہداشت کرنے والے کے بوجھ کو کم کر سکتا ہے۔	
3.	اعضائی اور بدنی افعال کو رواں دواں رکھیں تاکہ بستر کے چھالے، چھاتی کے انفیکشن، ایسپیریشن اور کندھے کے مسائل سے بچا جا سکے۔	
	فالج ایک ناقابل برداشت کیفیت ہو سکتی ہے۔ تاہم، مناسب معالجے اور قوتِ ارادی کے ساتھ، کئی مریض اپنے کارآمدہ عضو کو پھر سے قابل استعمال بنا سکتے ہیں۔ مریضوں اور نگہداشت کرنے والوں کی حوصلہ افزائی کی جاتی ہے کہ وہ مناسب مشورے کے لیے پروفیشنلز سے مدد طلب کرے۔
\n
</string>
    <string name="passive_exercise">غیر فعال ورزش
</string>
    <string name="functional_activities">فنکشنل سرگرمیاں
</string>
    <string name="active_exercise">فعال ورزش
</string>
    <string name="bilateral_shoulder_flexion_with_both_hands_interlocked">دو طرفہ کندھے کا موڑ جس میں دونوں ہاتھ آپس میں جڑے ہوئے ہیں۔</string>
    <string name="shoulder_horizontal_abduction">کندھے کا افقی اغوا</string>
    <string name="shoulder_abduction">شولڈر ایبڈکش</string>
    <string name="elbow_flexion_and_extension">کہنی کا موڑ اور توسیع</string>
    <string name="elbow_pronation_and_supination">کہنی کا تلفظ اور سوپینیشن</string>
    <string name="wrist_flexion_and_extension">کلائی کا موڑ اور توسیع</string>
    <string name="extend_elbow">کہنی کو بڑھا دیں۔</string>
    <string name="forearm_to_box">بازو سے باکس</string>
    <string name="hand_to_box">باکس میں ہاتھ</string>
    <string name="stroke_information">فالج کی معلومات</string>
    <string name="excercuse_information">ورزش کی دہرائی </string>
    \n\n•
    <string name="excercuse_desc">پہلا ھفتہ : 8 سے 10 دفعہ دہرائیں  \n\n•
دوسرا ھفتہ : 15 دفعہ دہرائیں
          \n\n•
تیسرا ھفتہ  :  20 دفعہ <دہرائیں></دہرائیں>
          \n\n•
چوتھا ھفتہ : 25 سے 30 دفعہ دہرائیں
</string>
    <string name="upper_limb_exercise">بازو کی ورزش</string>
    <string name="lift_can">لفٹ کین
</string>
    <string name="lift_pencil">لفٹ پنسل</string>
    <string name="stack_checkers">اسٹیک چیکرز</string>
    <string name="flip_cards">کارڈز پلٹائیں</string>
    <string name="fold_towel">فولڈ ٹوول/تولیہ کی تہہ لگانا</string>
    <string name="drinking_water_from_glass">گلاس سے پانی پینا</string>
    <string name="lifting_glass_of_water_at_90_shoulder_flexion">90° پر پانی کا گلاس اٹھانا</string>
    <string name="moving_5_crystals_from_table_to_box">ٹیبل سے باکس میں 5 کرسٹل منتقل کرنا </string>
    <string name="wiping_the_table">میز صاف کرنا</string>
    <string name="grasping_and_releasing_ball">گیند کو پکڑنا اور چھوڑنا</string>
    <string name="combing_hair">بالوں میں کنگھی کرنا</string>
    <string name="eating_with_affected_hand">متاثرہ ہاتھ سے کھانا کھانا</string>
    <string name="opening_and_closing_jar">جار کھولنا اور بند کرنا</string>
    <string name="shoulder_flexion">شولڈر فلیکشن</string>
    <string name="roms_for_shoulder">کندھے کے لیے روم</string>
    <string name="roms_for_elbow">کہنی کے لیے روم</string>
    <string name="roms_for_wrist_fingers_and_thumb">کلائی، انگلیوں اور انگوٹھے کے لیے روم</string>
    <string name="bilateral_shoulder_flexion_with_both_hands_interlocked_Str">
  \n\n•	 مریض کو سیدھا لٹائیں کہ اس کا منہ چھت کی طرف ھو۔

  \n\n•	مریض سے متاثرہ ہاتھ کو غیر متاثرہ ہاتھ کی مدد سے پکڑنے کو کہیں۔

  \n\n•	پھر دونوں بازو اوپر کی طرف لے کے جائیں اور آہستہ آہستہ واپس لے آئیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="shoulder_horizontal_abduction_str">
  \n\n•	مریض کو سیدھا لٹائیں کہ اس کا منہ چھت کی طرف ھو۔

  \n\n•	مریض سے متاثرہ ہاتھ کو غیر متاثرہ ہاتھ کی مدد سے پکڑنے کو کہیں۔

  \n\n•	دونوں بازوؤں کو 90° کی سطح پر لائیں پھر بازوؤں کو دائیں اور بائیں طرف لے کے جائیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں
</string>
    <string name="shoulder_abduction_str">شولڈر ایبڈکش


  \n\n•	مریض کو سیدھا لٹائیں کہ اس کا منہ چھت کی طرف ھو۔

  \n\n•	دیکھ بھال کرنے والے کو مریض کے سائیڈ میں کھڑا ہونا چاہیے۔

  \n\n•	مریض کے متاثرہ بازو کو کہنی اور ہاتھ کی سطح پر پکڑیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	پھر باذو/ کندھے کو باہر کی طرف کھولیں اور واپس اپنی جگہ پر لائیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="elbow_flexion_and_extension_str">
  \n\n•	مریض سے متاثرہ بازو کو میز پر رکھنے کو کہیں۔

  \n\n•	پھر کہنی کو موڑیں اور سیدھی کریں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="elbow_pronation_and_supination_str">
  \n\n•	مریض سے متاثرہ بازو کو میز پر رکھنے کو کہیں۔

  \n\n•	پھر باذو کو کہنی تک اوپر اور پھر نیچے کی طرف موڑیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="wrist_flexion_and_extension_str">
  \n\n•	مریض سے متاثرہ ہاتھ کو غیر متاثرہ ہاتھ کی مدد سے پکڑنے کو کہیں۔

  \n\n•	پھر کلائی کو موڑیں اور سیدھی کریں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="extend_elbow_str">
  \n\n•	مریض کو میز کے سائیڈ میں بٹھائیں ۔

  \n\n•	مریض سے متاثرہ بازو کو میز پر رکھنے کو کہیں اور پھر کہنی کو سیدھا کرنے کو کہیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="forearm_to_box_str">
  \n\n•	میز پر ایک باکس رکھیں۔

  \n\n•	مریض سے متاثرہ بازو کو باکس پر رکھنے کو کہیں اور پھر اسے ہٹا دیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="hand_to_box_str">
  \n\n•	میز پر ایک باکس رکھیں۔

  \n\n•	مریض سے متاثرہ ہاتھ کو باکس پر رکھنے کو کہیں اور پھر اسے ہٹا دیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="lift_can_str">
  \n\n•	میز کے سامنے بیٹھیں اور کین کو میز پر رکھیں۔

  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے کین اٹھائیں۔

  \n\n•	پھر اسے میز پر واپس رکھیں۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="lift_pencil_str">لفٹ پنسل
  \n\n•	میز کے سامنے بیٹھیں اور پنسل کو میز پر رکھیں۔
  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے پنسل اٹھائیں۔
  \n\n•	پھر اسے واپس میز پر رکھیں۔
  \n\n• اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔
  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="stack_checkers_str">•	  میز کے سامنے بیٹھیں اور چیکرز کو میز پر رکھیں۔
 \n\n•	پیلے رنگ کے چیکر کو سبز پر اور جامنی چیکر کو پیلے پر رکھیں جیسا کہ متاثرہ ہاتھ سے ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔
 \n\n•	پھر چیکرز کو ان اسٹیک کریں۔
 \n\n•	اس دوران جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔
 \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
 \n\n•	متبادلات: بلاکس، کیرم
</string>
    <string name="flip_cards_str">
  \n\n•	میز پر تین کارڈ رکھیں۔

  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے ایک ایک کرکے کارڈ پلٹائیں۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="fold_towel_str">
  \n\n•	میز پر تولیہ رکھیں۔

  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے اس کی تہہ لگائیں اور پھر اس کو کھولیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="drinking_water_from_glass_str">
  \n\n•	میز پر پانی کا گلاس رکھیں۔

  \n\n•	اسے اپنے متاثرہ ہاتھ سے اٹھائیں۔

  \n\n•	پھر اسے اپنے منہ کے قریب لائیں اور پانی پی لیں۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔
</string>
    <string name="lifting_glass_of_water_at_90_shoulder_flexion_str">
  \n\n•	میز کے سامنے بیٹھیں اور متاثرہ ہاتھ سے گلاس کو اٹھائیں اور 90° زاویہ پر لے کر جائیں اور واپس میز پر رکھ دیں۔

  \n\n•	اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="moving_5_crystals_from_table_to_box_str">
  \n\n•	میز پر 5 کرسٹل (یا کوئی متبادل اشیاء) اور ایک خالی ڈبہ/جار رکھیں۔

  \n\n•	کرسٹل کو ایک ایک کر کے چنیں اور اپنے متاثرہ ہاتھ سے باکس/جار کے اندر رکھیں۔

  \n\n•	اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔
</string>
    <string name="wiping_the_table_str">
  \n\n•	میز پر تولیہ رکھیں۔

  \n\n•	تولیہ تک پہنچنے کے لیے اپنی کہنی کو بڑھائیں پھر اپنے متاثرہ ہاتھ سے میز کو صاف کریں۔

  \n\n•	اس دوران اپنے باذو کو کہنی سے سیدھا رکھیں اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="grasping_and_releasing_ball_str">
  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے 6 سینٹی میٹر کی گیند کو پکڑیں۔

  \n\n•	پھر اپنے ہاتھ میں گیند کو دبائیں اور چھوڑ دیں۔

  \n\n•	اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="combing_hair_str">
  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے میز سےکنگھی اٹھائیں۔

  \n\n•	پھر اپنے بالوں میں کنگھی کریں۔

  \n\n•	اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="eating_with_affected_hand_str">
  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے چمچ پکڑیں۔

  \n\n•	کھانے کو چمچ میں ڈالیں۔

  \n\n•	پھر چمچ کو منہ کے قریب لائیں اور کھائیں۔

  \n\n•	اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔
</string>
    <string name="opening_and_closing_jar_str">
  \n\n•	جار کو اپنے غیر متاثر ہاتھ سے پکڑیں۔

  \n\n•	اپنے متاثرہ ہاتھ سے جار کا ڈھکن کھولیں اور بند کریں۔

  \n\n•	اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

  \n\n•	اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔
</string>
    <string name="roms_for_elbow_str">
  \n\n•	۔مریض کو سیدھا لٹائیں کہ اس کا منہ چھت کی طرف ھو۔

  \n\n•	دیکھ بھال کرنے والے کو مریض کے سائیڈ میں کھڑا ہونا چاہیے۔

  \n\n•	مریض کے متاثرہ بازو کو کلائی سے پکڑیں پھر کہنی کو موڑیں اور اسے سیدھا کریں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="roms_for_wrist_fingers_and_thumb_str">
  \n\n•	مریض کو سیدھا لٹائیں کہ اس کا منہ چھت کی طرف ھو۔

  \n\n•	دیکھ بھال کرنے والے کو مریض کے سائیڈ میں کھڑا ہونا چاہیے۔

  \n\n•	دیکھ بھال کرنے والے کو مریض کے سائیڈ میں کھڑا ہونا چاہیے۔

  \n\n•	مریض کے متاثرہ بازو کو کلائی سے پکڑیں پھر کلائی کو پہلے موڑیں پھر اسے سیدھا کریں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	مریض کے متاثرہ بازو کو کلائی سے پکڑیں پھر کلائی کو پہلے موڑیں پھر اسے سیدھا کریں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

  \n\n•	متاثرہ بازو کو کلائی سے پکڑیں پھر انگوٹھے اور انگلیوں کو تمام ممکنہ سمتوں میں حرکت کرائیں اور اصل پوزیشن پر واپس لے جائیں۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں۔

</string>
    <string name="shoulder_flexion_str">شولڈر فلیکشن

  \n\n•	مریض کو سیدھا لٹائیں کہ اس کا منہ چھت کی طرف ھو۔

  \n\n•	دیکھ بھال کرنے والے کو مریض کے سائیڈ میں کھڑا ہونا چاہیے۔

  \n\n•	مریض کے بازو کو کہنی اور ہاتھ کی سطح پر پکڑیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	بازو کو اوپر کی طرف اور پیچھے تک لے کے جائیں اور پھر واپس اپنی جگہ پر لے کر آئیں جیسا کہ ویڈیو میں دکھایا گیا ہے۔

  \n\n•	اس عمل کو 10 بار دہرائیں
</string>
    <string name="exercise_info">ورزش کی دہرائی</string>
    <string name="lift_paper_clip">لفٹ پیپر کلپ</string>
    <string name="lift_paper_clip_str">\n\n•1. میز کے سامنے بیٹھیں اور پیپر کلپ کو میز پر رکھیں۔

\n\n• اپنے متاثرہ ہاتھ سے پیپر کلپ اٹھائیں۔

\n\n• پھر اسے واپس میز پر رکھیں۔

\n\n• اس دوران اپنے جسم کو سیدھا اور کندھوں کو پیچھے رکھیں اور جسم کی غیر معمولی حرکات سے گریز کریں۔

\n\n• اس سرگرمی کو 10 بار دہرائیں۔</string>
    <string name="header1"><u>فالج</u></string>
    <string name="text1">فالج دماغ میں خون کی نالی کی بندش یا رساؤ کے باعث ہوتا ہے، جو کہ ناکافی آکسیجن اور غذائیت کی فراہمی کا باعث بنتا ہے اور اس کا نتیجہ دماغی خلیوں کی خرابی یا تباہی ہے۔</string>
    <string name="text2">۔ یہ مخصوص دماغی فعال جیسا کہ اعضائی حرکات اور گفتار پر اثرانداز ہوتا ہے۔ کچھ مریض اپنی نگہداشت کی اہلیت میں مزید کمی کا سامنا کر سکتے ہیں۔</string>
    <string name="header2"><u>فالج کی دو بنیادی اقسام ہوتی ہیں</u></string>
    <string name="text3">\n\nاسکیمک فالج:
 \n\nیہ دماغی خلیے کی جانب خون کی گردش کی تحدید یا اچانک کمی کے باعث واقع ہوتی ہے اور یہ نسبتاً عام ہے، یعنی کہ ٪80 سے زائد فالج اس قسم سے تعلق رکھتے ہیں۔ دیگر پس منظری وجوہات میں سیریبرل آرٹریز میں اتھیروسیلروسس، اور جسم کے دیگر حصوں بالخصوص دل سے خون کے لوتھڑوں کا بننا جو کہ دماغ کی طرف کم اصراف کا باعث بنتا ہے۔
\n\nہیموریجک فالج:
    \n\n    بیماریوں جیسا کہ بلند فشارِ خون یا کونجینیٹل سیریبرل ویسکولر بیماری کے نتیجے میں دماغ کی خون کی نالی پھٹ جاتی ہے۔
</string>
    <string name="header3"><u>ٹرانزینٹ اسکیمک اٹیک (ٹی آئی اے)</u></string>
    <string name="header4">فوکل برین، ریڑھ کی ہڈی، یا ریٹینل اسکیمیا کے باعث ہونے والے نیورولاجک ڈس فنکشن کا ایک عارضی واقعہ ہے، جس میں شدید انفعام نہیں ہوتا ہے، جو کہ عموماً 24 گھنٹوں سے کم وقت کے لیے قائم رہتا ہے۔ ایک مریض کو ٹی آئی اے ایک بار یا زائد مرتبہ ہو سکتا ہے اور یہ ایک اشارہ ہو سکتا ہے کہ اصل فالج کا حملہ قریب آ رہا ہے۔ کسی بھی وقوعے کی صورت میں، تنبیہی اشارات کے بعد فوری طور پر ڈاکٹر سے مشورہ کرنا چاہیے۔</string>
    <string name="text5">اکثر افراد میں، فالج سے قبل کوئی علامت ظاہر نہیں ہوتی ہے۔ فالج کی ظاہری شکل کا انحصار خون کی نالی کے مقام کے ساتھ ساتھ نقصان کے درجے پر منحصر ہوتا ہے۔ جب درج ذیل علامات ظاہر ہوں تو، مریضوں کو فوری طور پر ایکسیڈنٹ اینڈ ایمرجنسی ڈیپارٹمنٹ پہنچنا چاہیے تاکہ فالج کی پیچیدگیوں کو کم از کم درجے تک رکھا جا سکے:
\n\n•	سُن ہونے کی کیفیت مثلاً چہرے پر، کسی عضو یا بدن کے کسی حصہ میں
\n\n•	اعضائی اور بدنی کمزوری، عام طور پر جو جسم کے ایک طرف ہو
\n\n•	توازن کا اچانک چلے جانا
\n\n•	غیر واضح گفتگو، تھوک گرنا، نگلنے میں دشواری، منہ کا ٹیڑھا پن
\n\n•	بصری فیلڈ کی تحدید، نظر کی دھندلاہٹ، دہری بصارت
\n\n•	غنودگی، کوما
\n\n•	دیگر: مثلاً اچانک مسلسل شدید سر درد، مسلسل چکر آنا
</string>
    <string name="header5"><u>تشخیص</u></string>
    <string name="text6">اگر نچلے دھڑ کا فالج ہو تو پہلے مریض کی کمر میں درد ہوتا ہے۔ پھر پاؤں میں کمزوری محسوس ہوتی ہے۔ بیمار لڑکھڑا کر چلتا ہے۔ اور دونوں ٹانگیں شل ہو جاتی ہیں، بچوں کو عام طور پر یہ مرض دفعتہً ہوتا ہے، بچہ رات کو سوتا ہے، اور صبح کو ایک یا دونوں ہاتھ پاؤں مفلوج ہو جاتے ہیں۔
\n\nبعض اوقات خسرہ، چیچک، محرقہ اور ملیریا بخار کے اُتر جانے کے بعد بھی یہ نقص واقع ہو جاتا ہے۔
\n\nاگر سکتہ کی وجہ سے فالج ہو تو اس میں اکثر دائیں ہاتھ میں علامات دفعتہً یا آہستہ آہستہ ظاہر ہوتی ہیں۔ اور زیادتی مرض میں دونوں ہاتھ لٹک جاتے ہیں۔
\n\nاس مرض کی تشخیصی علامت یہ ہے کہ مسوڑھوں کے کناروں پر ایک نیلی لکیر پڑ جاتی ہے۔
\n\nاگر چہرہ کی ایک جانب کا فالج ہو تو ماؤف جانب کا چہرہ تندرست جانب کی طرف کھینچ جاتا ہے۔ منہ کا ایک گوشہ نیچے کی طرف لٹک پڑتا ہے۔ منہ سے رال بہتی ہے۔ ایک آنکھ کھلی رہتی ہے، اور مریض کے ہنسنے اور رونے میں منھ بالکل ٹیڑھا ہو جاتا ہے۔ اور نہ تھوک سکتا ہے۔ نہ ہی سیٹی بجا سکتا ہے۔ اور نہ ہی پھونک مار سکتا ہے۔ آنکھ سے پانی بہنے لگتا ہے۔
\n\nاگر کتابت کی وجہ سے فالج ہو تو ابتدا میں دائیں ہاتھ کی انگلیوں اور بازو میں درد ہوتا ہے۔ اور لکھتے وقت ہاتھ جلد تھک جاتا ہے۔ جب مرض بڑھ جائے تو قلم ہاتھ میں پکڑتے ہی انگوٹھہ ہتھیلی کی طرف مڑ جاتا ہے۔  اور لکھنا محال ہو جاتا ہے۔

</string>
    <string name="header6"><u>فالج سے بچاؤ</u></string>
    <string name="text7">عمر رسیدہ افراد میں یہ وقوعہ ہونے کا امکان زیادہ ہے، جس کی بڑی وجہ خون کی نالیوں کے اتھیروسکلیروسس ہے۔ مطالعات نے دکھایا ہے کہ فالج کے پُرخطر عوامل کو کم کرنے سے، اس کی لپیٹ میں آنے کا امکان بھی کم ہو سکتا ہے۔
\n\n•تمباکو نوشی ترک کریں۔
\n\n•باقاعدگی سے ورزش کریں۔ کم شدت کی آکسیجن خور جسمانی مشقیں کم از کم 10 منٹوں تک کریں، جیسا کہ جاگنگ، واکنگ، تائی چی کی مشق، تیراکی۔، تاکہ کُل ملا کر 150 منٹ یا 75 منٹ کی شدید آکسیجن خور جسمانی ورزش کے ہفتہ وار ہدف تک پہنچا جا سکے (اگر آپ کو کارڈیوویسکولر بیماری کے حوالے سے پُرخطر عوامل درپیش ہوں تو، براہ مہربانی ورزش سے قبل طبی مشورہ حاصل کریں۔)
\n\n•دباؤ پر قابو پائیں اور مثبت رہیں۔
\n\n•متوازن غذائی منصوبہ پر چلیں۔ زائد سیچوریٹڈ فیٹ، زائد ٹرانس فیٹ، زائد کولیسٹرول اور زائد نمک پر مشتمل کھانوں والی غذا سے پرہیز کریں۔
\n\n•شراب نوشی سے بچیں۔
\n\n•شدید فشارِ خون، ذیابیطس شکری، دل کی بیماری یا فالج کی ماضی کی ہسٹری رکھنے والے مریضوں کو باقاعدگی سے طبی معائنے کروانے چاہئیں تاکہ وہ اپنے خون کے دباؤ اور خون میں شکر کی سطح پر قابو پا سکیں۔
\n\n•فالج کی ہسٹری رکھنے والے یا اسکیمک دل کی بیماری کے حامل مریض جن کو احتیاطی طور پر دوا لینا ہوتی ہے انہیں باقاعدگی سے طبی معائنے کروانے چاہئیں اور معالجے کی دوا لینے پر عمل پیرا رہنا چاہیے۔
</string>
    <string name="header7"><u>فالج کی نگہداشتی دیکھ بھال کے مقاصد</u></string>
    <string name="text8">\n\n1-مریض کے معیارِ زندگی کو بہتر بنائیں: جس میں جسمانی اور نفسیاتی پہلوؤں دونوں پر زور دیں۔
	\n\n2-مریض کی از خود نگہداشت کی اہلیت بڑھائیں: عام روزمرہ سرگرمیوں کو بحال کرنے کے لیے مناسب مہارتیں سیکھیں اور انحصاریت کو کم از کم کریں۔ یہ افعال میں تنزلی کے عمل کو کم کر سکتا ہے اور یہ نگہداشت کرنے والے کے بوجھ کو کم کر سکتا ہے۔
	\n\n3-اعضائی اور بدنی افعال کو رواں دواں رکھیں تاکہ بستر کے چھالے، چھاتی کے انفیکشن، ایسپیریشن اور کندھے کے مسائل سے بچا جا سکے۔
	\n\n4-فالج ایک ناقابل برداشت کیفیت ہو سکتی ہے۔ تاہم، مناسب معالجے اور قوتِ ارادی کے ساتھ، کئی مریض اپنے کارآمدہ عضو کو پھر سے قابل استعمال بنا سکتے ہیں۔ مریضوں اور نگہداشت کرنے والوں کی حوصلہ افزائی کی جاتی ہے کہ وہ مناسب مشورے کے لیے پروفیشنلز سے مدد طلب کرے۔
</string>
    <string name="header8"><u>فالج کی علامات</u></string>
</resources>